港獨第一步：邀請第四屆香港立法局主席及議員在海外復會

最後一屆（第四屆）英國香港立法局選舉在1997年6月30日由時任立法局主席黃宏發宣佈休會之後停止運作
同時當初特衰政府第一屆立法會選舉係喺深圳非法召開
即係其實成個特衰政府架構可以宣佈為非法（即係名義上廢除基本法）
唯有延續第四屆立法局會議先可以延續到真正香港法統
所以最好形式係重新召集第四屆立法局主席及議員
學當初特衰政府嘅方式
喺英國復會召開第四屆香港立法局特別會議，宣佈通過即時廢除基本法
並延長會期為第五屆選舉做準備
然後現時立法會民選議員可以即時成為第五屆選舉候選人
然後重新選舉

彭定康政改方案及終止「直通車」
主条目：臨時立法會和新九組
英國政治人物、最後一任香港總督彭定康於1992年上任，在其任內首份施政報告中推出政改方案，建議1995年的最後一屆立法局選舉增加民主成份，增加直選議席外，又新增九個功能組別（即新九組）。中華人民共和國政府對此非常不滿，中華人民共和國國務院港澳事務辦公室主任魯平斥責彭定康是「香港歷史上的『千古罪人』」，並且宣佈終止「直通車」（即原來中英雙方協議，最後一屆立法局議員可以全數過渡成為香港特別行政區第一屆立法會議員至2000年）。

隨後，中共方面決定「另起爐灶」，在香港特別行政區籌備委員會之下成立預備工作委員會，於1996年成立臨時立法會。由於被港英政府視為非法組織[7]，臨立會於1997年1月25日在深圳召開首次會議，直至1997年7月1日香港特別行政區成立後，才在香港舉行會議。

1997年6月28日，最後一任立法局主席黃宏發宣佈「本局休會，待續無期。I now adjourn the Council, sine die.」，1997年6月30日午夜后，立法局正式成為歷史。[8]

臨時立法會（英語：Provisional Legislative Council），又稱臨立會，是香港特別行政區第一屆立法會成立之前的立法機關，任期由1997年1月25日至1998年6月30日。

中华人民共和国政府不滿彭定康政改方案，故放棄末屆立法局議員全數過渡成為特區首屆立法會議員的「直通車」協議，並單方面成立臨時立法會[1]。鲁平憶述：「既然没有“直通车”，就得成立临时立法会。但港英政府认为临时立法会是非法的，采取了抵制的态度。他们不准临时立法会在香港开会，我们就在深圳开[2]。」

然而，根據正式紀錄，中华人民共和国向英国保證香港回歸前不會有兩個立法機關在英屬香港平行運作[為何？][3]，因此臨時立法會才會在1997年7月1日前在廣東省深圳市舉行會議，直至當日子夜才移師香港。